觀音義疏記卷第四

宋四明沙門知禮述

二若小下小機益相四。初酪益二。初明小機應。即是小種先熟之者。初感劣應。始從入胎至于成佛。其相皆劣。拘隣或隣兒或憍陳如。此五人首也。其四人者即阿鞞。跋提。摩訶男。拘利。太子初於鹿園證四諦理。名得甘露。此乃佛日次照幽谷。二既非下對大甄揀二。初進對法華揀悟。初教得道雖曰甘露。既非第五醍醐之味。豈得度於二種生死。故未名得度。故云等者。引此經也。但用一門解脫虛妄見思之縛。其實未得一切境界解脫塵沙無明惑累。其至靈山方證斯脫。二未堪下退就華嚴辯機二。初於大名乳。此中乃以證小之後。遇大不聞。以驗在凡機。不受大。以聾啞文在經後分。其時仍長。義當方等般若之時。亦可通在鹿苑之前。是故迦葉却敘小機蒙大擬時。迷悶躄地以後顯前。機未堪大其意宛然。雖有冥益。其如見愛熾然現行。故機在華嚴全生如乳。二聞方下於小名酪。急追付財稱怨大喚。徐語除糞歡喜隨來。乃施方便說三界苦。以畏苦故斷見思集。既革凡成聖。名轉乳為酪。次聞下生酥。四教俱演橫攝眾機。小聞彈訶漸能慕大。密得通益。鈍根菩薩益同二乘。調此等機得生酥味。應知約教明五味者。不取濃淡但語相生。以其頓乳即醍醐故。若約機者有濃淡義。然就三乘極鈍者說。為此一類於彼華嚴全無顯益。如鯹血乳說三藏時。此機成酪。次第漸濃至於極味。次聞下熟酥。不談三藏具示衍三。利根之人入圓者眾。聲聞至此被加轉教。既於真空具談萬行。故令鈍根冥得別益。約調漸機名熟酥味。四次聞下醍醐二。初法華二。初明三乘皆得成佛。捨前三教方便四諦。但說一實無上之道。復開三教方便之門。皆是一乘真實之相。乃是此經待絕二妙。談茲妙故。方令二乘焦穀更生。三教菩薩權疑永息。是故無一不成佛者。二故云下證一代俱入醍醐。若大機先熟。華嚴初見即入佛慧。若小機先熟。即須漸引。今聞開廢方得佛慧。初得今得皆是佛慧。俱譬醍醐。但彼兼別至此純圓。二若復下涅槃。開顯之意法華具彰。執權之機大陣已破。更須涅槃收其餘黨。故法華後復談般若。調熟其心。令於涅槃得醍醐味。是故彼經就般若部後分結撮五味。次第云。從摩訶般若出大涅槃。說勝三修者。彼經明三種三修。一邪二劣三勝。邪即世間邪師所教常樂我也。劣即依佛半教破於邪執。謂無常無樂無我也。勝即依佛勝教破於劣修。謂常樂我也。法身常恒無有變易。遊諸覺華歡娛受樂。具八自在無能遏絕。如是修者入祕密藏。名勝三修。二是為下結例三。初結佛身。二或示下例餘身。佛身既能說五時教。若示餘身。亦於五時引諸實行。隨味而轉。復須論於示現多身度於一人。或一度多或一度一。或多度多約人既爾。人法因果多少相對。各成四句。故初懸敘立三四句。方盡身說感應之相。三穢國下例淨土。如安樂世界。菩薩無數聲聞亦然。良以法有頓漸。是故人分大小。具如九品。生彼土後入大小位。皆由聞法。驗知應彼淨土度生。須論漸頓二種身說。二此中下本觀慈悲。如上所明。三土垂形五時化物。穢指釋迦淨約彌陀。二佛化事教文備彰。以顯觀音示現佛身與此不異。分真究竟體用同故。果用若此豈無本因。故今却尋本觀誓願。是修別圓觀行之時。起慈悲誓。期遍法界現身說法度諸眾生。今住寂光本誓所熏。能遍三土。形聲利益例前赴難。本誓文中已備說也。三問經下簡土名體二。初辯土名二。初問。娑婆之名翻為堪忍。於同居中尚不通淨。那得具約三土釋邪。二答。菩薩舉一以為問端。如來稱法周遍為答。故云。以種種形遊諸國土。橫亘十方竪徹三土。故言諸也。皆是觀音應身遊處。此約如來答過於問。據文釋也。若更約義其相宛然。何者。經示方便及實報土不離娑婆。故云若聞長壽深心信解。則為見佛常在耆闍崛山。共大菩薩諸聲聞眾圍繞說法。既云常在耆山。則劫火洞然此土安隱。復以菩薩共諸聲聞。而為聽眾。豈非娑婆即方便土。復云。又見娑婆世界。其地瑠璃乃至樓觀皆悉寶成。其菩薩眾咸處其中。既云又見。即非前處唯有菩薩。不共聲聞。即純菩薩而為僧也。驗知娑婆即是實報。此文皆是四信妙觀即於堪忍。而見二土。觀音深智遊於娑婆。豈容獨應同居穢邪。二問二下明土體二。初問。大論云。出三界外有淨土。聲聞辟支佛出生其中。受法性身非分段生。即方便土也。大品云。法身佛為法性身菩薩說法。其聽法眾非生死人。但云菩薩不共二乘。即實報土也。二土不同皆稱法性。云何分別。二答。小乘灰斷無界外生。論云出界。復云受身。此據大說。大乘法性體本常住。即是一切色心之源。何者。小謂色心因見思有。故因縛斷其果永忘。大說色心因惑生滅。不因惑有體是法性見思。若盡無明全在則當真諦法性色心。方便生滅無明分破。本性分顯。義當中道法性色心。實報生滅。無明究盡。則復本性常住色心離生滅相。常寂光也。今明方便及實報土。法性名同。約斷惑論真中大異。二次明下菩薩二。初明應相二。初輔佛不同。橫論四教竪則三土。同居四教各有教主。各有菩薩輔翊化機。方便二教實報一圓。各須菩薩輔佛逗緣。二赴利下赴緣有異。大略而分。頓部根利漸教根鈍。若委論者。頓中別鈍漸中圓利。所說之法隨機廢興。輔佛菩薩亦隨改轉。不可文備宜準教思。二此中下明本觀。佛章略述。二支佛。若論獨覺。既不值佛稟教。何能說法。欲化眾生但現神變。今云說法。乃論佛世稟因緣教者也。此明權示亦引其類隨味而轉同聲聞也。四次明下聲聞二。初明所現。二內祕下明能現。前列所現全同實行。今明能現知是大權。此中有四。初能現意。外示權跡。意在莊嚴涅槃雙樹。言雙樹者。四方各雙。東方一雙一枯一榮。南西北方亦復如是。東方枯榮表常無常。南樂無樂。西我無我。北淨不淨。如來於中。北首而臥入般涅槃。則表雙非常無常等。經文略舉因中六人。即是身子目連空生那律迦葉阿難及果一人。即如來是。此皆善能莊嚴雙樹。斯蓋如來與身子等久證三德。欲令眾生得入祕藏。雙非常等真四德故。初於三藏主伴相與同諸實行。殷勤修證無常無樂無我無淨。成四枯也。次於二酥褒圓折偏恥小慕大。說菩薩法。引諸眾生破於無常。修學常等成四榮也。至法華會及今涅槃。引諸眾生。皆同證入非枯非榮中道四德大般涅槃。經示主伴一代化功。今已成就乃於雙樹中間涅槃。而表顯之。故云六人及以如來能嚴雙樹。觀音示現聲聞之身。其意如是。二次引下能現人。善財所見諸善知識。如海雲比丘善住比丘。現聲聞身說別圓法。二乘機扣即說藏通。既住不思議法門何所不說。此合今文人法四句。三次引大下能現法。上總約法彰能現人。今此的示現小之術。故引大經四種之智觀十二緣得四乘果。觀音若修別觀。則次第用四智觀緣。若修圓觀則一心用四因緣智。而於一一皆起誓願。度諸眾生。不取四相不捨四法。不取故非有不捨故非空。雙遮二邊即無緣誓。雙照生法。即四慈悲。今行願成故遍法界。現四形聲普應一切。今於四中的取下智。為能現法。四問下寄料簡二。初問。因前分別以十界身應十界機。一多交互。雖成四句而終有佛度於佛界。故有今問。答中等覺度初地者。約別教義也。以圓六即佛義太寬。別教登地佛界義顯。何者。別教三賢用於三乘所修觀法。入地證中逈超九界。始本分合體用同佛故。然是分證惑必厚薄智論淺深。是故上位現化他佛。度於下位自行之佛。取譬人中師度弟子。須知能度之佛或現八相。或坐華王。所度之佛必作因身。以佛威儀非稟法相故。四教佛皆無師智。又今一往且云等覺度於初地。若本下跡高。可云初地度於等覺。以示佛跡是妙覺身。乃由極果加被故也。二二明下天身六。初梵王二。初釋名相。二觀音下明本觀。此天依正多是白色。觀音因時觀於白色。即空假中住白法界。即是此有真常我性。名王三昧。不取不捨者。不取此禪有相。謂見思也。不取此禪空相。塵沙也。不取此禪亦有亦無相非有非無相。無明也。則不隨三惑生於此禪三土也。以不捨故。即能應為凡夫梵王同居也。復能應為方便梵王。即阿含云。已證三果將入方便土也。復能應為實報梵王。即仁王云。證七地故說出欲論。亦三惑欲也。四句現身。即是感應一多相對。以成四句。以權引實。引三土實行人也。具如佛章。下去諸身皆應例此。二帝釋。三自在。四大自在。五天大將軍。闕釋毘沙門以可見故。三小王下人身五。初小王。二長者。十長人之德。如大本疏第五云。世間長者備十種德。一姓貴。二位高。三大富。四威猛。五智深。六年耆。七行淨。八禮備。九上歎。十下歸。姓則三皇五帝之裔。左貂右插之家。位則輔弼丞相鹽梅阿衡。富則銅陵金谷豐饒侈靡。威則嚴霜隆重不肅而成。智則胸如武庫權奇超拔。年則蒼蒼稜稜物儀所伏。行則白珪無玷所行如言。禮則節度庠序世所式瞻。上則一人所敬。下則四海所歸。內合如來十種功德。及觀心十德。具彰彼疏。三居士。四宰官。五婆羅門。四次列下四眾。比丘者。或言有翻。或言無翻。有翻者。此云除饉。眾生在因無法自資。得報多所饉乏。出家戒行是良福田。能生物善除因果之饉乏也。無翻者名含三義。一破惡。二怖魔。三乞云云。比丘尼者。比丘同前。尼者。此翻女也。優婆塞。此云近事男。優婆夷。此云近事女。以受歸戒堪近事出家二眾。又在家二眾。或翻為清信士清信女。五婦女。六童真。七八部。八初天。二龍。三夜叉。四乾闥婆。五阿修羅。六迦樓羅。七緊那羅。八摩睺羅伽。八金剛二。初釋相。二問答二。初問。二答。第二總答三。初牒章示文意二。初牒章。二示文。二初名下依文明義廣二。初依文釋二。初明垂應遍三土。就同居說十方土異。約上二土則無異域。故同居對方便一異分之。方便對實報融不融別。實報對寂光相無相簡。若同居中眾生種類。塵沙莫喻。觀音悉能示其三業。而度脫之。經文所列三十三身蓋略示也。欲彰周遍。故總示云以種種形遊諸國土度脫眾生也。二以種下據總文示三廣。不明三廣。但依別答。則成限局觀音應化矣。二言雖下結義廣。三善財下按義顯他狹二。初明文廣義狹。二斥違義立宗。若尋今意。一菩薩身能現十界。復云以種種形遊諸國土度脫眾生。三廣義彰不可思說。經文明示普門示現。佛意令知本性發明。就何文義云夢幻不真。乃是剛然貶挫妙典。故知此師但見文略不究理圓。故作斯判矣。第三勸供養二。初標章立意二。初標章。二佛答下立意二。初明始終相稱二。初示今立章二。初前後皆三。二初敘前三。二佛答後下示今三。二而總下明總別互舉。二有人下斥他傷義。前三後三始終開合。各得相稱。若以總答為歎德者。則令後三義不相稱。佛以總答廣前別答。若廢總答。則令三廣義意不顯。故云傷義。二問後下問答釋疑二。初番二。初疑前無奉旨。二答默念成機二。初明默念。前勸持名唯令心念。是故受旨但當冥默。後勸供養。必假外物以表內懷。是故解瓔而為法施。二又欲下互成機。前陳三業已是顯機。奉旨默念更成冥感。今但宿善即是冥機。奉旨解瓔即成顯感。前後互現。各有深致。二番二。初問以機難應。二答以機顯應。二初勸下依文釋義二。初分文。二先稱下釋義二。初勸供養二。初稱美。二出供下出意。若佛頂首楞嚴經明十四種無畏功德。即以救七難。赴二求免三毒等。為施無畏。今品既在第二問答之後。明施無畏。似用現身說法為施無畏。若據文云。於怖畏急難之中。能施無畏。亦可總該前番問答。是則真應二身俱為能施。冥顯二益皆得無畏。二奉旨二。初科。二經文下釋六初奉命二。初釋解瓔二。初事釋二。初評眾寶文。二若依下釋百千價二。初問。經以事瓔表於行瓔。諸地功德莊嚴法身。既有階差。故以世寶貴賤為表。今無盡意入位既高瓔珞合用無價之寶。豈可止直十萬兩金。二答。言百千者。略舉多數如云百姓。豈局一百。萬民亦然。約位辯瓔必無價也。二若就下觀解。所言百千。乃以事數表於理觀。豈專約事定其多少。頸是所嚴故表中道。此性德也。全性起修。故能嚴行皆無著也。此行稱性如瓔在頸而言解者。菩薩雖有上求下化一切功德。未始不與常捨相應。欲示眾生常捨行故。乃解瓔珞而為施也。大集蓋明行瓔嚴理。一地成萬者。了達一心。十界百法百界千法千界萬法。此之萬法性本具足。全性起修轉名萬德。即三學六度三昧。總持神通智慧。四等四攝三念八脫。十力無畏十地。悉能分證。萬德即成十萬。故知言數不專事也。二法施下釋法施二。初舊取重法施。因重聖法故行財施。是則財法分為兩派。理豈然乎。二今明如法施。法是三諦圓常理性。今體財即性諸法趣財是趣不過。財尚叵得。云何當有趣與非趣。故財與法無二無別。財外無法。法外無財。豈唯財爾。施及受者皆空假中無非法界。如是乃名以法界心。對法界境起法界施。於財下引淨名經。以一瓔珞分作二分。一分施與最下乞人。一分奉於難勝如來。而作是言。若施主等心施一最下乞人。猶如如來福田之相。無所分別。等于大悲不求果報。是則名曰具足法施。彼疏釋云。此即觀所施田入平等法界。無有二相成無緣悲。具足一切佛法。不求緣修之報。即是具足法施之會。如此明文諸師何得但約說法以明法施。疏文彼經居士觀於悲田。法界等佛。今無盡意對於敬田。既稱法施。豈不等彼一切眾生邪。二不肯下不受二。初事釋。二觀解。不受三昧即畢竟空。一心三觀破無不遍。以即空故不受於有以即假故不受於空。以即中故不受二邊。照空假故不受中道。如是不受在一心中。方離次第及以但空。以五不受義遍衍門。應當料簡。三重白下重奉。三義解愍。前二自行後一利他。此猶事釋。以無等者。復約理觀求觀音受。何者。圓論不受則於諸法無所遺。故畢竟不受即畢竟受。故云。以無所受而受諸受。四佛勸。五受施。觀音本地唯佛能知。今現因身須求極果。故雖受施迴奉敬田。以一瓔珞作二分者。表於一行必具二因。理則正因。事則緣了。事理不二名曰妙因。能成二身不思議果。法無增減而能出纏。性即修故報有斷證。然匪功成修即性故。若其然者。方曰事理之因趣於法報之果。不論應身者。因人趣果合表二身。法報若成應用自發。六結德。文後重頌什公不譯。諸師皆謂。梵本中有。荊谿云。此亦未測什公深意續高僧傳云。偈是闍那崛多所譯。智者出時此偈未行。故無所解。荊谿亦於輔行記中。引還著於本人之文。故知具釋理亦無妨。近有天竺寺式法師。分節其文對於長行。二種問答宛如符契。今依彼科略消此偈。偈有二十六行分三。初一行雙頌二問二。初一句歎德。世尊具相誠由萬德之所莊嚴。是故歎相。即是美德。次我今下三句雙問二。初一句含上二問。長行先問得名因緣。次問三業遊化之相。今既重頌豈闕後問。故知句中問彼兩字兼含次問也。二佛子下兩句別頌初問。文甚顯著。二具足下二十二行雙頌二。答二。初二句經家敘。緝綴之語。合當直說。今為偈者。或集經者乘便頌之。或是崛多以偈翻之。貫散無在。二汝聽下正頌佛答二。初一行半加頌總歎願行。汝聽二字勅令審諦。觀音行者。一心三智觀彼類音。令無量苦一時解脫。即是已成利他行也。不動真心垂形三土。方名善應。處處現往故曰諸方。此二句總歎所剋真應二身。次則總論能成行願。初明始心四弘願廣。復示行行經劫難量。以誓深故長時不退。以時長故值佛唯多。隨佛作為。方名侍佛修諸佛行也。一一佛所皆發淨願。後心別願也。若不爾者。安得真智遍拔眾苦。安能應身普度一切。二我為下別頌二答二。初頌初答觀音得名二。初一行頌總答。舉要言之。故云略說。聞名故稱口業機也。見身故禮身業機也。心念正當意業機也。上明冥應。今云見身二應具也。亦可見於妙智之身。不虧冥應。長行總答機但稱名。而別答中機具三業。至今重頌總中三業。別但心念綺文互現。頌之巧也。二假使下頌別答二。初十二行頌七難。十二初一行頌第一火難。如前疏釋。下去諸難皆可例知。

問。上長行中求離三毒。常念觀音。疏云。常念乃是正念。體達煩惱即是實際。無能無所。今偈那云念彼觀音。彼此既分豈忘能所。

答。圓妙之教不可情求。文似相違義歸一揆。即於無差而說差故。豈有差別異無差邪。今文言彼。義當兩向。若就佛說觀音為彼。即是師弟而分彼此。若就眾生。念彼觀音此乃感應。而分彼此。師弟感應妙教詮之。皆是法界一一圓融眾生。乃感心中彼佛。諸佛還應心內彼生。此教行人或遭苦難。念彼觀音。豈謂能念異所念邪。以知皆是法界故也。達彼觀音即念而具。既知即念有何能所。故彼此雖分能所俱絕。是故偈文雖云念彼。與上正念全不相違。

問。求脫苦難。心念觀音一切機緣俱能感聖。今釋念彼那但約圓。豈果報等機全不能感。

答。王三昧力救一一難。皆論十番。始離惡報終入寂光。十界眾機誰不蒙益。疏釋前答。此義備彰。頌開七難而為十二。各合具明十番感應。但以部意正在醍醐。是故長行佛示意機。唯令常念。常念必須絕於破立。今聞重頌念彼觀音。必合疑云前令絕所今教念彼。豈不相違。故須約圓釋此伏難。彼此即念能所豈存。學者應知。觀音應物雖無所遺。今宗示人唯在妙觀。是故前疏釋乎意機。全廢餘塗。一向圓解。至今重頌念彼觀音。豈可異前。自從淺解違大師意。勸今學人。若說若行勿離圓觀。一苦一樂常念觀音。既成妙機何爽圓應。一實事益念念常霑。二或漂下一行頌第二水難。三或在下一行加頌墮須彌峯。四或被下一行加頌墮金剛山。五或值下一行超頌怨賊難。六或遭下一行頌刀杖難。七或囚下頌幽執難。八呪詛下加頌呪詛難。還著本人者。凡呪毒藥。乃用鬼法欲害於人。前人邪念方受其害。若能正念還著本人。如譬喻經中。有清信士初持五戒。後時衰老多有廢忘。爾時山中有渴梵志。從其乞飲。田家事忙不暇。看之遂恨而去。梵志能起尸使鬼。召得殺鬼。勅曰。彼辱我往殺之。山中有羅漢。知往詣田家語言。汝今夜早然燈勤三自歸。口誦守口身莫犯偈。慈念眾生可得安隱。主人如教通曉念佛誦戒。鬼至曉求其微尤。無能得害。鬼神之法人令其殺。即便欲殺但彼有不可殺之德。法當却殺其使鬼者。其鬼乃恚欲害梵志。羅漢蔽之令鬼不見。田家悟道梵志得活。輔行引此云。正是觀音經中還著於本人之文。九或遇下追頌羅剎難。十若惡下加頌惡獸難。十一蚖蛇下加頌蛇蠍難。十二雲雷下加雷雨難。足前七難而為十二。皆須具約報業煩惱六道。四教一一釋之。若論所表不出六種。須彌金剛亦是地種。雷雨屬水。獸蛇呪詛同是有情皆表識種。菩薩因中於此大種修別圓觀。今住六種如實之際。故遍法界救諸苦難。皆令得住六種本際。斯是觀音證惡法性於惡自在。方能任運遍赴諸難。以要言之。一切依正皆是觀音妙身妙心。一切眾生於聖色心而自為難。求救三業亦即觀音。是故機成即時而應。當以此義念念觀之。何患不同觀音利物。二眾生下一行總頌三毒二求。一切眾生多於界內貪瞋邪見。及以界外三毒之惑。外則無於報得男女。內則乏於定慧男女。致招二種生死困厄。是故名為無量苦逼。若其能以正助為機。即感真身妙智之力。救於二種世間之苦。疏解長行三毒二求。義該一切。對今重頌更無所遺。二具足下頌次答普門示現二。初正頌示現二。初一行超頌總答。長行先別後總。以總結別。今頌先總後別。開總出別。前後互顯矣。長行總答云。以種種形遊諸國土度脫眾生。今頌却論能應之由。由神通力及智方便也。若匪千如全體之用。不名具足神通力也。通雖性具。復由廣修妙智方便。照性發通故。得普門示現自在。十方無外三土非他。不離一心遍應諸剎。二種種下追頌別答。上長行中別列諸身。身皆三業。今頌別示三業。業皆遍周。重頌之巧也。文三。初一行別頌身業普應。合明十界但示三塗。以下況上也。又種種惡趣通指九界。九界望佛皆名為惡。次別舉三塗極惡故也。九界二死皆有四相。漸令除滅歸於常寂。二真觀下頌意業普觀二。初一行明本觀慈悲有五。觀字皆去聲呼。具明三觀及以慈悲。真觀空也。清淨觀假也。假從空得無見思染。故名清淨。又空唯自淨假令他淨。故名清淨。又不思議假三觀具足離三惑染。故名清淨。廣大智慧觀中也。雙遮雙照無偏無待即平等大慧也。此之三觀或次第修。或不次修。無不皆以慈悲合運。而其慈悲皆稱觀者。其意有二。一者慈悲是觀如四無量心。名四種禪。禪即觀也。觀音乃以無緣慈悲。觀察眾生名慈悲觀。二者慈悲之法必用三觀。良以三觀能成眾行。用三觀拔苦故名悲觀。用三觀與樂故名慈觀。故上文云。即時觀其音聲皆得解脫。豈非悲心用於三觀。雖有二解體是一也。菩薩從初至于鄰極。三觀慈悲未始離念。故令眾生常願修此常仰茲觀。疏解長行冥顯二應。因中合有本觀慈悲。後譯重頌果有其文。信智者言冥符佛意。二無垢下一行明智光遍照。三觀慈悲因中立誓也。智光遍照果上益物鑒機也。無垢淨光照窮正性察其本末。若其不破三惑諸暗。二死風火何能普益。二世間機火災至初禪。喻同居生死。風災至三禪。喻實報生死。水災至二禪。喻方便生死。舉二不言水者。中可例知。三悲體下一行頌口業普說二。初二句頌二輪化本。說雖在口。必假身意為授法本。初句者為法現形。本期救苦。故說法身名為悲體。此身先用戒德警人。如天震雷物無不肅。次句者菩薩以慈而為心意。無緣而被名之為妙。物無不覆。譬若大雲。二輪既施然可授法。二澍甘下二句正頌口輪說法。甘露者。智者云。諸天不死之神藥也。所宣至理解必無生。若匪無生焉能不死。本性常法非說那知。於慈雲中澍大法雨。眾生受者三惑焰滅。以茲三普為入道門。故當別頌普門義也。二諍訟下加頌顯機。長行顯應以被冥機。疏以施瓔彰顯機義。今逢重頌有顯機文。益見天台冥契聖旨。事係訟庭身臨戰陣。心憂刑罰命慮兵殘。今昔冤仇此時合會。一心致感眾難皆祛。亦可例前疏釋七難。通於三障。即諍訟等義。該諸有及以三乘。思之可見。三妙音下三行雙頌二勸二。初頌勸受持二。初一行明智境深妙。以勸常念。初三句中有五音字。皆是眾生稱唱言音。以由菩薩妙智觀。故皆成妙境。三智照故音成三境。雙遮空有即成妙音。雙照空有即成世音。世即二世間也。不別而別。此二音字中智境也。梵是四等慈悲喜捨四觀照之。即成俗諦故名梵音。稱俗照機若熟若脫。時節不差名海潮音。此二音字假智境也。畢竟空智出九界情。照眾生音超二世相。是故名為勝世間音。此一音字空智境也。言雖次第觀在一心。智外無音。音外無智。境智冥一思慮頓忘。是故須常念者。正勤持念也。此之類音雖是眾生口業所發。大聖三智照成三諦。即是三身故。勸行者念此三身。言常念者。如疏解云。即是正念非破非立。無能無所。三諦俱照三觀俱亡。不次不偏名常名正。若其然者名為妙機。二念念下一行明感應難測。以勸勿疑。上先舉境智。次勸常念。今先勸勿疑。次陳感應。左右互顯耳。言念念者。相續繫念也。念即觀音深妙智境。雖達常住未免遷流。即於遷流照常境智。是則念念不離觀音。如大師示眾偈云。實心繫實境。實緣次第生。實實迭相注自然入實理。言實緣者。剎那念也。次第而起。一一皆是實觀之緣。如是繫念唯慎生疑。疑兕若生理境斯障。故明聖德以勸息疑。縱久修不成求之未應。須知淨聖冥資不虛。於二死中。如父如母可依可怙。念念持護感應必彰。然疑有三。所謂疑人疑法疑自。今但舉人其二可息。勸令常念復誡生疑。疑去念成。勸持意足。二具一下一行頌勸供養。先舉功德方勸頂禮。初句總示一切功德。次二句別彰慈眼及以福聚。慈為善本福收萬行。結示普門勸修供養。禮既屬身身必具口。非意不行。頂禮已成三業供養。第三歎聞品功德。二初持地歎功德二。初釋聞上二益。經云持地者。寶雲經云。菩薩有十法。名持地三昧。如世間地。一者廣大。二眾生依。三無好惡。四受大雨。五生草木。六種子所依。七生眾寶。八生眾藥。九風不動。十師子吼亦不能驚。菩薩亦爾。經一一合。妙樂引彼釋今持地。結云。以八教判方應今經。二此中下釋自在之業。業有多種。大約論三。一有漏業。為見思所潤受分段土生。二無漏業。三非漏非無漏業。同為無明所潤。受變易土生。此約自行受生以說。若利他者。皆以慈悲潤彼彼業。同他受生。三藏菩薩眾生緣慈潤有漏業。同居業生。通教菩薩法緣慈潤有漏業習。於同居土神通受生。法身菩薩無緣慈潤不思議業。三土應生。今觀世音等覺後心無緣慈悲。潤於中道自在之業。故云中諦攝也。應十界感十方。淨穢方便實報同彼機類。現身說法。故云於二諦得自在也。即普門示現神通力矣。聞者能得觀行真似微妙功德。故云不少。二無等下聞品獲利益二。初約四悉釋無等等。疏有四節。結云。四悉以明發心。初釋四。初世界。二乘有上是可等法。佛智無上是無等法。初發大心等於無等。即無等中而論於等。只是等於佛智故也。大小體別名世界也。二又約下為人。乃以人數用表法門。剎那剎那莫不具足八萬四千淨穢之法。此一一法無非實相。若緣諸法作念而修塵劫不等。性中八萬。若即實相無緣發心。剎那能等八萬四千究竟之法。發實相心。是生理善。即為人也。三亦是下對治。八萬四千始終無改。迷即塵勞悟即彼岸。說波羅蜜翻彼塵勞。即對治也。四故經下第一義。前心難者初破無明實為難事。大經所讚。正在分真。是故頂禮初發心。即發心住也。此位能具四十一位真應功德。此心超勝已不可等。此不可等等於妙覺。既是真發即第一義。二此即下結上之四釋。初四等果。二三等理果。理不二豈有階差。然約諸文。三慧四悉多就位辯。故須四釋。不別而別。約位而明。五品聞慧即超二乘。不二觀成凡心等佛。小果有上大果無等。小大差別故當世界。初信至七位當思慧。既麁垢先除發實相似解。照乎性德八萬法門。既生理善故屬為人。八信至十位當修慧。內外塵沙不除自遣。能以性中八萬功德。對破逆修八萬塵勞。自他惡破故屬對治。初發心住三慧功成。性三圓發。四十二位互具雖等。較其難易初入功深。此位始得。真心開發名第一義。二發心下約三即顯真發。名字發者。於能詮名。豁然開發三種菩提願行之心。對違順境此心彌熾。圓伏三惑名觀行成。若名字即縱能勤修八法成乘。以未開悟不名為發。今發觀行稱名字者。蓋此五品非真非似。但是信解詮妙名字。於妙三諦決無疑滯。能伏無明不為境動。是故稱為名字發也。相似發者。因觀加功。故三菩提倍前開發。似於本性六根互用。稍類分真。如鍮比金猶火先暖。故名相似發菩提心。真心發者。一發一切發發一切方便。發一切觀照發一切真性。此三菩提圓融通達不前不後亦不一時。分證三德分同果佛。故華嚴云。初發心時便成正覺。所有慧身不由他悟。微妙淨法身湛然應一切。始從初住終至等覺。皆有此發位。位轉深前之二發相顯故來。經文結益正在真發。

觀音義疏記卷第四

釋重頌

宋天竺寺沙門遵式述

第二重頌。是隋煬大業中智者滅後笈多所譯。方入大部。故疏闕釋。靈感傳天人語南山云。什師八地菩薩。譯法華闕觀音重頌。既涉冥報。信有此文。今扶上二番問答。隨文略釋固難盡理。講者但令不失上文。大途梗概何必騁異。此頌二十六行為二。初一偈雙問二章。次二十五偈雙答二問。初問中一句歎德。三句正問。一句之內名體合。歎世尊名也。所以略舉尊號。則知上九並為三世中尊歎之要也。具相質也。相妙而具妙是歎辭。具謂三十二滿足。又可妙即是好。以八十種好嚴其相。令妙好也。

復次名實俱歎法身。名是妙名相為妙相。上文云。具相三十二以八十種好用莊嚴法身。即此意也。具此相好者。即具二嚴能答我問。故舉而歎也。正問中初句兼於二問。文云重問。即重問上二段之事。孰謂不然。次二句別問觀音。欲佛先答。初章就近更徵故也。亦可三句併問初章。自招後答。既有真身冥益。豈無應像顯赴耶。故許說中雙許二番。謂聞名及見身是也。第二答中作三意。初二偈總答二章。次十九偈別答二章。三四偈勸持名供養。總答中初一偈正答。次一偈依本觀慈悲汝聽觀音行是總答前章。觀音即境智因緣得名。善應諸方所是總答後段普門示現。並用上總意消之。次一偈却尋本觀慈誓。顯今智斷十番利益。本依別圓無量無作四諦。起於願行。由誓境深廣故。弘誓如海。弘即廣也。歷劫顯時。久遠一一劫中。侍多千億。顯值復多。一一佛所復發別願。如四十八等。一一願含法界故。復云大也。歷劫約竪侍多約橫。一一竪中有橫。一一橫中有所歷之時。廣說云云。將此總中本誓。歷下別答一一難及。普門後廣作可知。第二別答復二。初一偈是雙許說二章。聞名是許前章。見身是許後章。向誡聽今許說。言略說者。即別答也。總答多含。即文略而意廣。別答陳列。且約人界果報邊。明七難等。普門且約三十三身等。即文廣而意略。今取意略信是許別答也。聞名聞觀世音境智名也。上文約四種聞釋成三慧。義觀兩全可解。見身即普門示現。顯應三業也。心念不空者。明二段應益也。心念屬意。不云身口者此從冥顯二機攝。二章語便。何者。初章顯機。若身若口俱須域意故。意能總攝也。故上釋持名云。口為誦持心為秉持。為理不失。雖非口持覺觀是口行。通屬口業機攝。例如小彌陀執持名號一心不亂。亦不妨口機。下文皆云念彼觀音力。例同此釋。後段冥機約心為便。可解。不空者。縱使稱名都無顯驗。冥益不虛。第二十八偈正答。又二。初十三偈頌初章。次五偈頌後章。初又二。初十二偈明口業機應。次一行略頌身意二種機應。上文七難表六大種。而云假令。多舉諸難亦是表此。今偈加推墮二山惡獸蛇蠍。此四皆識種攝。毒藥從人及蟲鬼識種攝。從塵體地種攝。雨雹水種攝。又合羅剎鬼難。加六成十二難。初一偈火難。上文例作三科釋。貼文事證觀解。於觀中初廣約十番。遭苦稱名成機致感。次約別圓二種本住法門及慈悲誓願。顯前十界圓益。今但略作貼文一釋。餘可準上。不復備敘。講者應具示其意。使義觀不壅有益來者。言大火坑者。上直云大火。此加之以坑。大而更深。意顯聖力火無淺小。皆能成難。況乎大坑。設使劫火從地獄至初禪。如此大坑滿中紅焰。菩薩亦能或以吹滅。或以口噏。或復手遮令其不燒。或作涼池次一偈水難上得淺處。即能免難。若加龍鬼淺亦可畏故。值死緣多重。於上文彌彰聖應爾。次一偈墮須彌難。如日住空顯聖力難思。然但是假設。何人能到復被推等。設有此事聖無不為。頂生人王能上妙高。因貪帝位還降人間。若能稱名必有免理。四一偈墮金山難。五一偈怨賊難。六一偈王難。七一偈枷鎖難。八一偈毒藥難。大慈等愛。理合均除。而還著本人者。被害稱名機成須救。能害無機惡心自剋。非聖使然。又毒藥有鬼。須得著人。若不殺他必須自害。

問。若惡心自剋怨賊。何故但令起慈。

答。賊害事顯。但令起慈即彰聖力。毒藥陰謀反害方驗。然賊亦有自害。如東林老僧為賊所斬。賊反以劍自刺心入背出。群黨奔迸。又毒藥未必例皆還著。有作折攝二用釋者。若二俱有機則可然。若能害者無冥顯二機折亦徒施。九一偈羅剎鬼難。然兼毒龍。前有魚龍及鬼。此重言者。龍鬼通水陸。前但在水也。上文四種龍等云云。十一偈惡獸難。十一一偈蛇蠍難。十二一偈雨雹難。欲益觀行者。應巧約惡業煩惱。作蛇虎等法門釋之。使順道理。若準請觀音疏。作三義明消伏力用。謂約事約行約理。對此中果報煩惱及所住法門會之。亦應可解。口業機應竟。第二一偈總頌身意。二種機應。三毒猛盛心不自在。名之困厄。四類同棲各說所苦。鴿說婬為最苦。蛇說瞋為最苦云云。女無子苦如上說。或分二句對意對身。細作可了。若作觀解十番為三毒所困。及約界外作順逆法門應釋。應用上文意消三毒義。身業無子無修因男女。乃至無圓頓男女。尋上文消之。若心念身禮二業成機。斷除三毒根滿足二莊嚴。永拔十界三土世間之苦。故云觀音妙智力能救世間苦。亦應更明別圓本觀慈悲云云。第二五偈別答普門示現。此中文狹。望上別文此仍成總。又為三。初二偈頌普現次二偈頌本觀。三一偈結成聖者。三業初又二。初一偈直頌普現。二一偈別舉所化。三種法界。上文列聖身。至金剛神。闕地獄界。此中舉劣況勝。成互出耳。一一身說約四句如前。又上文約三土為所應。此十方當約三土釋十方云云。次二偈本觀。又二。初偈行願。次偈觀成普益。初又三。二句辯觀一句慈誓。一句誡歸。向真觀了空成一切智。清淨觀出假處有無染成。道種智廣大智慧。即中道觀遍於諸法名廣。勝出二邊名大。中道體即智慧觀。此體故名智慧觀。

問。何以智慧名中體耶。

答。順此經意。此經以寂照合法身為體。感應為宗。得作此說。三智實在一心中得。不可一異。悲觀等者。誓願通稱為觀緣諦發故。如止觀十法通名為觀。次偈辯益。又二。上二句明智光。次二句慈光。破暗照世云云。三一偈結成聖者。三業顯應。戒雷對身業。慈雲對意業。澍雨對口業。戒檢七支身業為便。戒淨能拔三惡之苦。故名悲體。身輪現通駭動群情。復如雷震。內心愛念名慈普覆一切如雲。無謀而應逗會不差。復名為妙意業也。口輪演實相之法。為甘露雨。三草二木平等蒙潤三惑熱惱為之清涼。廣釋三無緣三不護等如上文。一一應跡一一說法。皆須明別圓菩薩所住法門。方有事用。釋普門一番竟。第三四偈勸持供養。又為二。初二行一句勸持。二一行三句勸供養。初又二。初一行重舉前口業機應。以為勸由。由前口業居初。舉一攝二。所以特舉。官訟軍陣者。水火難稀鬼虎事寡運衰。方值諍訟事眾世之諍本。財色田宅日用有之。勸持則要也。刀杖幽執有過方遭。軍陣王役事非由己。又捔力相持白刃森目。刀杖案籍賒死之難。賊奪有財非如師旅。斯亦勸之要也。次一行一句正勸。又二。初三句約權實格量。次二句結勸。先舉菩薩實證實益為格量本。勝彼九界權乘慈智故。云勝世間音。秖音塵一法以實智佛眼觀之。即實諦妙音。權智法眼觀之。即俗諦世音。此實證也。緣中道修慈名為梵音。此慈能與機會名海潮音。譬不失度此實益也。與夫九界生法二慈作意應物。豈復為類。故云勝彼格量明矣。二句結勸。初勸常念有事理二行云云。若事理行成。自見菩薩色法二身故。一句復止疑勸也。次一行三句勸供養。初一句歎菩薩清淨三業。從正命生故云淨聖。言共堪受供養也。正命是聖法。人稟此法名人為聖故。云觀音淨聖。次別舉德以為勸由。於苦惱下二句頌上施無畏德。苦惱死厄怖畏處也。作依怙無畏力也。如幼子恃怙父母。更何所畏即指前現權實身說為父母。護三乘子免二死厄。具一切下三句舉福田勸。具一切功德舉菩薩報身敬田。慈眼視眾生舉應身恩田。福聚海無量總歎二田。高出如山之謂聚。深廣無際之謂海。亦是二田所依歎法身也。頂禮正勸以三業供養也。身儀事顯故。特舉之必具三業。上文脫瓔珞。望今乃互舉耳。又此勸事普一切。皆得供養。百金之瓔孰人可辯。又能嚴尚貴所嚴。豈復輕耶。觀心者身業勤則增長福德供養。應身口業勤則說般若供養。報身意業勤則會理供養法身云云。釋偈竟。

宋慈雲尊者疏別行重頌附大部入藏。而南方教苑不傳。幾二百年矣。至元甲午。為教門入京。於燕城弘法寺。待之東歸。猶至寶然不敢自祕。遂鋟諸梓以惠來學。大德壬寅夏五。興元住山苾芻性澄謹題。